［年經］陶傑: 以人的身分審視六四就已足夠 / 喜歡就去 不中意唔去 公民社會意見不同 不要人身攻擊

天各一方

維園燭光會。喜歡的可以去，不喜歡可以不去，一個公民社會，意見不同，不要用污辱性的人身攻擊。「龜公鴇母」、「人渣」、「賤種」之類，是五毛大媽式的暴力語言。香港人不是崇拜牛津劍橋嗎？牛津劍橋的學生會不會這樣講。

中國的語文，或者叫「🇨🇳漢語🇨🇳」，經網絡世代洗禮，粗俗色情成為主流：「草泥馬」、「卧糟」、「屌絲」、「牛B」等等，都是粗口髒話，現在成為中國下一代，由大學生到湖南按腳妹，由企業東主大哥到整過容的小妹語言的主流。

香港下一代如果排斥整個中國，包括一九八九年之後，美國荒謬劇作家奧尼庫的犀牛化了的土豪消費愛國族，就要小心區隔（Screening）：將精緻的中國舊文化通通拒絕，卻「承傳」了鄰近地區的流氓語言詞彙，將會相當不幸。

「六四」時死難的中國人，生前是跟香港人的信仰一致的，都要民主自由。

這是「前犀牛」世代的中國人，不是所謂蝗蟲。六四死難者有許多那時的大學生和年輕人，他們的母親如丁子霖女士，守護着一室的苦痛超過四分之一世紀。未曾為人父母者，不明白這樣的感受，到將來你有了子女就知道。

這些母親一年一度，期盼香港人用燭光告訴她們：我們人性尚存，我們沒有忘記。只是一年一度，舉起微弱的燭光。如果你不喜歡一座公園，可以另外找一處地方，沒有問題。不是只為了別人，也告訴世界，當人人都向一個龐大的市場拜金低頭，你還沒有，你還在。

退一萬步：不想哀悼死者，因為他們是「中國人」？也可以。但銘誌對於用坦克暴殺平民的憤怒，一年一度，將這件事提出來，也是保護香港。不要忘記：梁特一度出動軍警，曾想向一片雨傘開槍。最後為什麼沒有？因為一年一度的燭光，發出了柔性的阻嚇力。

坦率和熱血是可貴，若也學會成熟更好，而成熟是智慧，不必是圓滑世故。這是人生的哲學，我在二十一歲的年紀，那時我也不明白。

「況怨無大小，生於所愛；物無美惡，過則為災。」今日雖天各一方，昔日的激情，既早已在你手裏化為灰燼，更不必用另一種烈燄來自焚。你認為一切的思憶是徒然，卻還有人藏在心底。他們如燭光般溫煦，你亦可如水般清澈。即在街頭逆面相遇，不再認識，也不必多言，只須交換一個眼神：我沒有忘記，而你，卻竟也在這裏。

2016:
陶傑：支聯會無力變通
陶傑說：「以人的身分審視六四就已足夠，不需要計較是什麼地方的人，不需要六四一個晚上，紀念不需要太複雜。」他諷刺支聯會只有一班「老嘢」，「支聯會不肯變通，新的挑戰形式出現，但他們卻無力變通，好似患上了精神僵化病，連書展口號都會變通，他們卻不識變。」他指香港的未來在年輕一代手上，故應由年青人的思想表現悼念六四的新形式。...

2018:
《☭香港01☭》早前報道，北京現時反而不想六四集會人數太少，擔心反映本土甚至港獨思潮進一步擴散，陶傑回應指，這報道這可算證實他當年的分析大致準確。不過他補充，這並不代表學生不應參與六四活動，因為北京政府的感受，不應該是學生是否參與紀念的最重要考慮：「而家唔係要同中共頂撞、衝撞呀嘛。」

陶傑以六七暴動為例，指出現時開始有人為當年的左派「翻案」，有年輕人對此不滿，認為這是磨滅歷史：「既然（年輕人）明白呢一點，一定要keep住討論、紀念六四，因為佢絕對同香港人、同下一代有關係。」

「支聯會唔識Marketing」
近年本土圈子拒絕參與支聯會六四晚會的其中一個理由，是因為支聯會主張「建設民主中國」，將中國和香港的民主前景扣連起來，認為中國未有民主，香港也不可能有民主。

陶傑認為，支聯會其實應該一早意識到這種意識形態分歧，跟新一代仔細討論，探討如何將八九民運的精神傳承下去。但他承認支聯會、泛民主派確實未能與時俱進：「呢班人（支聯會）好多都係教書老師、（年紀）五六十歲，係好傳統嘅中國人，佢地個mindset就係咁。」

他又打趣指，如果支聯會不懂市場學技巧，可以向他請教。「如果佢哋搵我，我可以過些少marketing技巧，免費都得」。

本土、大中華路線之爭持續多年 大專院校相繼不參與紀念活動
事緣2013年前後，本土派系冒起，當年支聯會六四集會其中一句口號為「愛國愛民」，有本土派人士對此感到不滿，認為將香港的命運與中國扣連並不恰當，拒絕參與支聯會的六四燭光集會，開啟了「分家」局面。

當年5月中，陶傑在電台節目中表示，北京最頭痛的問題，並不是平反六四、結束一黨專政這些口號，而是有港人懷著分離意識，不承認自己是中國人，認為六四是「中國人自己的事」。兩害相權之下，中國政府會寧可香港市民參與六四集會。

2014年傘運過後，各大專院校路線之爭加劇，先後爆發退聯風波，數間大學學生會亦換上一批「偏本土莊」。學聯於2016年退出支聯會，中大學生會去年亦宣布不會舉辦或參與任何六四相關活動，指出六四悼念已走到盡頭，港人應聚焦本土社運，而非「自困於六四之死胡同」，引起爭議。至今年，各大學生會都表示不會出席支聯會六四晚會。